修例製造白色恐怖

修例製造白色恐怖
（公民黨主席 梁家傑） - 梁家傑

特區政府準備快刀斬亂麻修訂《逃犯條例》，開方便之門，隨時應中央要求引渡任何在港人士到內地受審。特首林鄭月娥與保安局局長李家超詞窮理屈的窘相，漸漸讓公眾明白，所謂為台灣殺人案「堵塞漏洞」，通通是藉口，政府謊話連篇。

香港與內地一直沒有引渡逃犯協議，有其今生前世的歷史因由，並非如李家超所云是「漏洞」。九七回歸後維持《逃犯條例》不適用於中國內地，是中英談判香港前途過程中港英政府故意為之，並得到中英聯合聯絡小組同意。香港與內地是截然不同的兩個司法制度，香港人面對九七忐忑不安，對中共的人治凌駕法治誠惶誠恐；九七後維持不引渡，是一顆定心丸，讓香港人獲得免於遣返大陸的恐懼，免於被內地不公不義司法系統誣陷的恐懼，簡而言之是對香港人提供安全保護罩。這個特殊的歷史背景及因此作出的政治考量，不容林鄭及李家超抹殺，誤導市民。

特區政府現在要移走這個保護罩，摧毀兩制之間的防火牆，迫使港人陷於白色恐怖之中。

有種說法是香港怕甚麼，法國、西班牙等55個國家已經與中國簽訂雙邊引渡協議。這是不恰當的比擬，因為香港與內地有歷史淵源，兩地人民與資產頻密交流，這兩個獨特因素不適用於該等國家。引渡安排，從來都是一個政治問題，而非純粹法律問題。

大律師公會直指修例是「明修棧道，暗渡陳倉」，美國商會對修例「強烈保留」，民主派提議可行方法處理台灣殺人案，林鄭政府都當耳邊風，只求數夠票在立法會早日通過修例，向北京交功課，沒料到最大阻力來自本地商界，諷刺的是身兼人大、政協的商界人士都說擔心「誤墮法網」，明言暗語表達對內地司法制度的極度不信任。

商界爭取政府收窄修例範圍，針對暴力罪行逃犯，不要涵蓋經濟罪行逃犯，其動機既自私亦可笑，自欺欺人，無視中共的「強項」是弄黑成白、弄白成黑，莫須有罪名隨手拈來打壓異己或解決財務糾紛。安全保護罩一旦出現缺口，只會如山倒，在香港無人可以獨善其身。中共如何對付藝術家艾未未、維權律師們、權鬥中失勢者，香港人現在還可以隔岸觀火，將來就是共同體。

修訂《逃犯條例》，影響範圍不只香港市民，而是任何在香港境內的人，包括過境旅客，到時北京要香港交人，特首只能簽發證明書，請法庭審批。李家超鸚鵡學舌，盲撐政府人士常說「有法庭把關」，這種說法十分狡猾、誤導、無賴，因為法庭基於權限，根本不可能以其他地區的人權保障及司法水平低、審訊不公平、程序不周全而拒絕移交逃犯到內地。

或令美歐改變對港政策

去年5月和11月我先後應邀訪問美國和歐洲議會，與當地商界、政界及民間智庫交流，印象是美國為首的自由民主國家藉「威脅論」設法遏抑中國的急速崛起。至於會否維持給予香港在貿易方面的特殊待遇，更非無條件，而要視乎香港在一國兩制之下能否維持有別於中國內地其他城市和繼續獲得他們信任。

《逃犯條例》修訂後，香港一制與內地一制的間隔消失，外國人在香港生活、經商或只不過在機場過境，承受人身安全的風險，與在廣州或深圳一樣。香港對美國貿易順差最高，而歐盟是香港的第三大貿易夥伴，若能保持這種建立已久的關係，對雙方都有利益，但美歐自有其因時制宜的對華國策，當香港不再是以前的香港，一國兩制謊言戳破，便會成為美歐的口實，香港未必保得住特殊待遇。

中美貿易戰的迹象是中方節節敗退，但又礙於既得利益者而未能開放通訊、能源等美國覬覦的中國市場，如此局面，如果連香港這個對外窗口都被關上，對國家百害無一利，這是習近平以及各位在港有大量投資的內地政商人士所樂見嗎？

梁家傑
公民黨主席

下一則
下一則
香港修法 自欺欺人 (邱伊翎)